\chapter{密文查询与验证}
\section{单关键字查询}
查询阶段，设用户在某个窗口状态$h$下查询关键字$w$。用户首先在本地执行与初始化阶段相同的关键字规范化和带密钥映射，得到$tok(w)=PRF_{kw}(w)$,然后在共享词表中查得其关键字编号$kw_{id}=\mathcal{R}(tok(w))$。

若词表中不存在该关键字编号，则说明该关键字不再系统词汇表中，查询结果直接为空。若存在对应编号$k$,则SP在AttDigest中按照$k$的唯一路径定位到对应叶节点，并返回当前窗口下该关键字对应的结果对象标识符集合$R_k$以及该叶节点到AttDigest根的Merkle认证路径$\pi_k$。于是，查询结果可表示为$\langle R_k,\pi_k\rangle$。

与\cite{chen2019mechanics}的差异在于，系统不再需要从根开始遍历大量对象子树，而不需要对当前节点关键字集合与查询关键字是否相交反复给出交空证明。因为在新的AttDigest中，每个关键字编号对应一个唯一叶子位置，查询只需定位到该叶并返回结果集合以及认证路径即可。

验证阶段，用户收到$\langle R_k,\pi_k\rangle$后在本地先计算集合大小$cnt_k=|R_k|$,再利用私钥对集合$R_k$重算累加器摘要$acc_k$进而重算叶节点哈希$h_k=H(k||acc_k||cnt_k)$,最后结合路径$\pi_k$自底向上重算到根$root_{k}'$。若$root_{k}'$与链上公布的AttDigest根比较。若二者一致，则说明SP返回的结果集合与链上状态一致，用户接受该结果否则拒绝。

若SP漏返回对象、多返回无关对象、返回空集欺骗用户没有结果、返回其它关键字的结果甚至伪造Merkle路径，都会因为根对比失败而被发现。
\section{布尔查询}
设关键字布尔表达式为$\Phi_{w}(w_1,w_2,\ldots,w_m)$,其中仅仅包含合取与析取。对于表达式中的每个原子关键字$w_j$,用户现在本地得到对应关键字编号$k_j$,再要求SP分别返回叶节点倒排结合及其认证证明$\langle R_{k_j},\pi_j\rangle$。接着SP会根据布尔表达式$\Phi_w$对这些集合执行交、并等集合运算。例如，当$\Phi_W=w_1\wedge(w_2 \vee w_3)$时，SP先利用并集证明得到$R_{23}=R_{k_2} \cup R_{k_3}$,再利用交集证明得到$R_W = R_{k_1} \cap R_{23}$。整个过程中，SP不仅返回最终结果集合$R_W$,还需返回每一步集合运算相对应的累加器证明$\pi_{op}$，使得用户能够验证布尔结果确实由已认证的各关键字倒排集合按给定布尔逻辑组合而成。

这种设计下，SP的恶意行为可能出现在两个层面。第一，SP可能会在某个原子关键字查询结果中遗漏对象、添加无关对象或返回错误路径，但这类攻击会在原子结果的单关键字验证阶段被发现。第二，SP可能会在集合运算过程中作恶，例如再并集结果中遗漏应出现的元素、加入不属于任一集合的元素、或在交集结果中省略真实公共元素、加入仅属于某一侧属于集合的元素。由于每一步中间结果都必须通过相应的累加器运算证明验证，因此上述伪造行为均会导致证明不成立，用户据此拒绝该查询结果。

因此，布尔查询的验证结果可以概括为:先认证每个原子关键字对应的结果集合，再逐步认证每一步集合运算，最终得到与表达式$\Phi_w$语义一致的可验证结果集合$R_w$。
\section{范围查询}
\section{聚合验证}