\chapter{绪论}
\section{选题背景和意义}
随着云计算技术的不断发展，越来越多的用户选择将数据加密外包到云服务商，既可以节省本地存储空间，又能随时随地访问数据。
但是加密会破坏数据的多种语义关系，致使传统搜索技术失效。
于是Song等人于2000年提出可搜索加密技术，实现了在不泄露文件信息到的前提下对密文进行检索，有效保护用户隐私。
可搜索加密分为堆成可搜索加密和公钥可搜索加密。对称可搜索加密效率更高，因而得到更广泛的研究。
现有大多数SSE方案中，服务器的安全模型定义为诚实且好奇，即服务器会正确地存储数据，诚实地执行搜索算法，并返回正确地结果。
但是，在公有云存储场景下，云服务器可能是不诚实的，会为了节省计算资源而向用户返回不完整不正确的搜索结果。因此，对密文检索到的结果进行验证十分必要。

区块链的引入为解决传统可搜索加密中存在的问题提供了解决方案。区块链是一种区块数量单调增长的数据结构，它分布式存储在网络中的对等节点之间。
尽管网络中的对等方可能不会相互信任，但是区块链从两个方面确保了数据完整性。首先，借助哈希链技术，存储在区块链上的数据是不可变恶的。
其次，根据共识协议，区块链可确保所有对等方都维护相同的数据副本。
区块链所能提供的存储空间、计算能力和其它网络资源往往有限且非常昂贵，现有的基于区块链的可搜索加密方案复杂度高，难以实际部署，并且可验证数据集大，对边缘设备计算量要求高。
因此，如何设计基于区块链高效的、可验证的密文检索方案成为新的挑战。针对以上问题，本文提出一种可验证查询方案，使得可验证效率提升。
\section{国内外研究现状}
可搜索加密技术允许用户在加密数据上进行检索，是实现隐私保护和数据可用平衡的关键。自Song等人首次提出对称可搜索加密方案以来，该领域已经取得了长足的发展。其演进方向主要沿着基础方案优化、可验证性增强以及与新兴技术融合三个方向展开。

早期可搜索加密方案主要关注在如何保证隐私的前提下实现高效数据检索。
Song等人的开创性工作实现了密文上检索，但是需要线性扫描整个数据集，进行逐文档逐关键词检索，效率低下。
Goh提出基于陷门函数的可搜索加密方案，同时使用Bloom Filter技术，使得检索复杂数与数据库文档数有关。
Cutmola引入倒排索引，检索复杂度为亚线性，即只与检索关键词包含的文档书有关，进一步提高检索效率。
    
初始的单关键词搜索返回大量满足检索条件的文档，很难满足用户精细化需求，Golle等人首次提出两个非直接的连接关键词检索方案，但方案有大量模指数运算和双线对运算。
Cash等人提出首个亚线性的连接关键词查询方案(Obvious Cross-Tags,OXT)，并且可扩展为支持关键词的布尔查询。
Lai等人指出该方案会泄露结果模式。具体来说，就是OXT协议执行中，当客户端向服务器发送搜索令牌后，服务器能够确定地知道哪些加密文档ID与本次查询的布尔条件相匹配。
Sun将OXT扩展为多用户场景，提出了无交互的细粒度多用户SSE方案。
Wang指出该方案有验证的通信和计算代价，顺势提出了服务器端匹配的匿名属性ABE技术，在不泄露用户属性的情况下，服务器可以判断用户能否解密密文。
用此技术加密文档标识，服务器可以仅仅返回满足检索条件且用户能够解密的结果，降低了通信代价。Kamara等人优化OXT在执行析取关键字检索（返回包干任意查询关键词的文档）时效率低下问题。
    
需要指出的是，上述方案均考虑诚实且好奇的服务器模型，即服务器会严格按照协议执行操作，并不会主动丢弃数据、返回错误结果或中途破坏协议，但是会被动记录和分析经受数据，从中挖掘用户隐私。
然而，在实际由于服务器软硬件运行故障或节省网络带宽和计算资源，它可能返回给用户不正确或不完整的检索结果
。因此，对检索结果进行验证时有必要的。对于单关键词检索SSE方案来讲，使用布隆过滤器、哈希函数、聚合器、默克哈希树、哈希链等验证工具可以实现。
多模式的检索验证是比较有挑战性的。Azraoui等人方案利用Cuckoo哈希函数和聚合器，Sun等人利用聚合器和默克尔哈希树实现连接关键词的公开可验证。
然而，这两种验证方式均需要服务器检索出每个关键词的结果，然后求交集，会导致检索效率低和泄露多的问题。
针对此，Wang基于OXT的连接关键词检索方法，采用聚合器和采样检测技术提出了公开可验证的连接关键词检索方案。
为支持的动态更新下的验证，Sun等人基于双线性映射累加器及累加器树构建了支持动态连接词查询的可验证方案；Zhu等人提出动态模糊关键词可验证方案；
Liu等人则支持排序结果的验证。这些动态方案多依赖RSA累加器等公钥密码原语，验证效率有待提升。
Zhang等人基于多集哈希函数，Ge等人基于对称加密分别构建高效的动态可验证方案，显著提升效率。
然而，上述方案均依赖客户端本地验证，当用户本身不诚实时，可能会伪造验证结果，无法实现公平性。
   
区块链的区中心特性、完整性和不变性为构建高效可验证，公平的可搜索加密方案提供了解决方案。
在基于区块链的方法中，区块链节点使用共识机制自动验证交易的合法性和正确性，任何数据都将被永久记录。
Xu等人首次系统性研究区块链数据库上可验证的布尔查询问题，提出额vChain的可验证查询框架，将能够对复杂多谓词聚合批量验证。
Fang等人提出一种多重索引结构来实现可验证查询，核心结构是MB-tree，不适合跨块聚合数据和批量验证，验证数据集庞大。
Zhang等人利用变色龙向量承诺将本体与认证结构分离存储，区块链仅维护紧凑的、全局一致的根承诺。
李宇溪等人将提出基于区块链索引的可验证布尔搜索加密，在本地设备计算资源消耗小，但在链上存在较多冗余信息。
Guan提出针对加密数据的分布式安全搜索方案，以解决电子商务场景中的数据安全问题。该方案引入联盟链和PoA机制，牺牲部分去中心化来提升效率。
Zhang等人提出的BA-RMKABSE满足多关键字特征，并使用向量空间模型计算查询关键字与文件之间的相关性，并基于分数排名，返回最符合用户需求的文件，从而节省带宽。

\section{研究内容}
在探讨牛马动力学在土木工程中的应用之前，有必要回顾一下相关领域的研究工作。
\section{论文结构安排}
安排论文结构
\section{本章小结}
本章小结